%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\title{Trinômes du second degré}
\date{19/09}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DM \no1}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\maketitle

\begin{em}
Faites, au choix, l'exercice \ref{ex:balistique} (plus long et difficile), ou les exercices \ref{ex:carre} et \ref{ex:contraintes}. L'exercice \ref{ex:libre} est obligatoire.
\end{em}

\begin{exercice}[Balistique]\label{ex:balistique}
  Sabrina a fabriqué un lanceur de ballon. Elle aimerait filmer sa création avec son drone, pour publier la vidéo sur internet. Le problème qu'elle se pose est : où doit-être positionné le drone pour être certaine que le ballon ne le heurte pas ?

  Le problème est shématisé, en deux dimensions, ci-dessous :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item le lanceur est positionné en $\mathcal{O}$ ;
    \item le ballon est propulsé au départ selon le vecteur vitesse $\vecteur{v_0}$, formant un angle $\alpha$ avec l'horizontale ;
    \item la parabole représente la trajectoire du ballon, de gauche à droite ;
    \item le drone filme depuis le point $D$.
  \end{itemize}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,scale=20]
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw[-latex] (0,0) -- (.55, 0) node[below]{$x$};
      \draw[-latex] (0,0) -- (0, .15) node[left]{$y$};
      \draw[domain=0:{tan(40)/(1+tan(40)^2)},smooth,variable=\x,blue] plot ({\x},{-(1+tan(40)^2)*\x^2+tan(40)*\x});
      \draw[-latex] (0, 0) -- (40:.15) node[midway, above left]{$\vecteur{v_0}$};
      \draw (.1, 0) arc (0:40:.1);
      \draw (20:.1) node[above right]{$\alpha$};
      \draw (.4, 0.1) node{$\bullet$} node[above right]{$D$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  En faisant certaines approximations (négligence du vent par exemple), elle a calculé (vous serez capables de le faire l'an prochain) que dans un certain repère orthonormé, le ballon suit une trajectoire donnée par la formule :
  \[y=-\left( 1+\tan^2\alpha \right)x^2+x\tan\alpha\]

  \begin{enumerate}
    \item\label{question:equation} Montrer que l'équation de la trajectoire est équivalente à
      \[x^2\tan^2\alpha-x\tan\alpha+x^2+y=0\]
    \item \emph{Cas particuliers}
      \begin{enumerate}
        \item 
          \begin{enumerate}
            \item Trouver les valeurs de $A$ qui vérifient
              \[\left( 0,2 \right)^2A^2-0,2A+\left( 0,2 \right)^2+0,1=0\]
            \item En déduire les valeurs approchées de $\alpha$ qui vérifient
              \[\left( 0,2 \right)^2\tan^2\alpha-0,2\tan\alpha+(0,2)^2+0,1=0\]
            \item Sans nouveau calcul, déterminer si le drone, positionné en $B(0,2; 0,1)$, peut être atteint par le ballon.
          \end{enumerate}
        \item En utilisant la même méthode, déterminer si le drone, positionné en $C(0,25; 0,20)$, peut être atteint par le ballon.
      \end{enumerate}
    \item\emph{Cas général} Dans cette question, on cherche à déterminer la limite à ne pas franchir par le drone pour rester hors de portée du ballon.

      On note $\left( x_D; y_D \right)$ les coordonnées du drone.
      \begin{enumerate}
        \item En vous servant de la question \ref{question:equation}, justifier que le ballon peut atteindre le drone si et seulement si l'équation $x_D^2A^2-x_DA+x_D^2+y_D=0$, d'inconnue $A=\tan\alpha$, a une solution.
        \item Montrer que le discriminant de cette équation est
          \[\Delta=x_D^2\left( 1-4\left( x_D^2+y \right) \right)\]
      \end{enumerate}
      Si ce discriminant est strictement négatif, l'équation n'a pas de solutions, et le drone est en sécurité. Si le discriminant est strictement positif, l'équation a deux solutions, et le drone est en danger. Si le discriminant est nul, l'équation a une solution : c'est la limite à ne pas dépasser par le drone pour rester en sécurité.
      \begin{enumerate}
          \setcounter{enumii}{2}
        \item\label{question:parabolesecurite} Montrer que, en ignorant le cas où $x_D=0$, le discriminant $\Delta$ est nul si et seulement si $y_D=\frac{1}{4}-x_D^2$. Quel est le nom de la courbe décrite par cette équation ?
      \end{enumerate}
    \item \emph{Application} Le drone est maintenant placé en $\left( 0,1; 0,2 \right)$. \emph{Les questions qui suivent sont ouvertes : aucune indication n'est donnée.}
      \begin{enumerate}
        \item En faisant une figure appropriée, déterminer graphiquement si le drone peut être atteint par le ballon.
        \item En utilisant l'équation de la parabole de sécurité (dont l'équation a été énoncée à la question \ref{question:parabolesecurite}), déterminer si le drone peut être atteint par le ballon.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}\label{ex:carre}~
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,scale=.4]
      \draw (0,0) rectangle (15,10);
      \draw [fill=lightgray] (0,0) rectangle (3,3);
      \draw [fill=lightgray] (3,3) rectangle (15,10);
      \node[below left] at (0,0) {$A$};
      \node[below right] at (15,0) {$B$};
      \node[above right] at (15,10) {$C$};
      \node[above left] at (0,10) {$D$};
      \node[left] at (0,3) {$M$};
      \node[right] at (15,3) {$P$};
      \node[above] at (3,10) {$N$};
      \node[below] at (3,0) {$Q$};
      \node[above left] at (3,3) {$O$};
\draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt},xshift=-4pt,yshift=0pt] (0,0) -- (0,3) node[midway,xshift=-0.6cm] {$x$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

    $ABCD$ est un rectangle de côtés $AB=\numprint[cm]{15}$ et $BC=\numprint[cm]{10}$ ; $M$ est un point du segment $[AD]$. On appelle $x$ la longueur $AM$, en centimètres.

    On construit le carré $OMAQ$ puis le rectangle $OPCN$ comme sur la figure ci-dessus.

    Quelle est la plus petite aire que peut prendre la partie grisée ? Pour quelle valeur de $x$ cette aire est-elle atteinte ?

  \emph{Une réponse exacte est préférable, mais toute trace de recherche, ou une réponse approchée (mais justifiée) seront valorisées.}
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{ex:contraintes}
  Déterminer l'expression d'un trinôme du second degré vérifiant les conditions suivantes :
  \begin{itemize}
    \item une de ses racines est 4 ;
    \item l'abscisse du sommet de sa parabole est $3$.
    \item sa courbe coupe l'axe des ordonnées à l'ordonnée $8$.
  \end{itemize}

  Si vous n'arrivez pas à trouver un tel trinôme, trouver l'expression d'un trinôme vérifiant \emph{deux} des conditions ci-dessus.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Exercice libre]\label{ex:libre}
  Choisir un exercice sur le site web \url{http://pyromaths.org}, imprimer l'énoncé (ou me l'envoyer par courriel), et résoudre cet exercice. Rendre l'énoncé avec la copie.

  Par exemple :
  \begin{itemize}
    \item \emph{Classe de troisième $\rightarrow$ Factorisation} : Factorisation d'expressions en utilisant les identités remarquables.
    \item \emph{Classe de troisième $\rightarrow$ Racines carrées} : Manipulation et simplification de racines carrées.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\end{document}
